%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a4paper, margin=2.0cm]{geometry}

\title{Informations chiffrées}
\date{11/10/2019}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS \no{1}}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
% Baccalauréat STMG  Polynésie --- 11 septembre 2015
	\begin{em}
Le tableau ci-dessous donne le montant du \textsc{Smic} mensuel net au 1\up{er} septembre de chaque année.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|*{4}{c|}}
  \hline
Année 			&2010 			&2011 			&2012 			&2013\\ \hline
Montant en euros&\numprint{1053,24} 	&\numprint{1072,07} 	&\numprint{1118,29} 	&\numprint{1120,43}\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
	\end{em}

\begin{enumerate}
	\item \emph{Calculer le taux global d'évolution du \textsc{Smic} mensuel net entre 2010 et 2013.  Arrondir au centième.}
		\[
			\frac{1120,43-1053,24}{1120,43}\times100\approx 6,38
			\]
			Le taux d'évolution est donc environ $6,38$\%.
	\item \emph{En prenant comme base $100$ l'année 2010, quel est l'indice du \textsc{Smic} mensuel net pour l'année 2013 ?}
		Puisque le taux d'évolution entre 2010 et 2013 est 6,38\% environ, l'indice de 2013 (base 100 en 2010) est $100+6,38=106,38$.
\item \emph{Déterminer le taux d'évolution annuel moyen sur la période 2010-2013.}
	Le taux d'évolution global est 6,38\%.

		Le coefficient multiplicateur global est donc : $6,38/100-1=1,0638$.

		Le coefficient multiplicateur annuel moyen est : $1,0638^{1/3}\approx1,020$.

		Le taux d'évolution annuel moyen est donc : $(1,020-1)\times100\approx2,0$, soit $2,0\%$.
	\item \emph{En supposant que l’évolution du montant du \textsc{Smic} suivra la même évolution, quelle sera son montant en 2016 ? \emph{Arrondir au centime.}} Le taux d'évolution annuel moyen est $2,0\%$ environ, donc le coefficient multiplicateur annuel moyen est environ $1,02$, donc si l'évolution se poursuit, le montant du \textsc{Smic} en 2016 sera $1120,43\times 1,02^3$ (le montant de l'année de départ, multiplié par le coefficient multiplicateur à la puissance 3 car il y a trois années entre 2013 et 2016), soit environ $1189,00$€.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet A}}

\newpage
\maketitle

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}
% Baccalauréat STMG  Pondichéry --- 25 avril 2017

	\begin{em}
On s’intéresse au nombre de dons de sang lors de collectes organisées au sein de l’Établissement
Français du Sang (EFS) depuis 2010.

\begin{center}
\begin{tabular}[]{|l|*{5}{c|}}\hline
Année 			&2010		& 2011		& 2012		& 2013		& 2014\\\hline
Nombre de dons
de sang
(en milliers)	&\numprint{2473} &\numprint{2586}	&\numprint{2612}	&\numprint{2589}	&\numprint{2547}\\\hline
\multicolumn{6}{r}{\footnotesize Source : site de l’EFS}
\end{tabular}
\end{center}
	\end{em}

\begin{enumerate}
	\item \emph{Déterminer à 0,01\,\% près, le pourcentage d’augmentation de dons de sang entre 2010 et 2014.}
		\[
			\frac{2547-2473}{2473}\times100\approx2,99
			\]
			Le taux d'évolution est donc environ $2,99$\%.
	\item \emph{En déduire que l’augmentation annuelle moyenne entre 2010 et 2014 est de 0,74\,\% arrondie à 0,01\,\%.}
	Le taux d'évolution global est 2,99\%.

		Le coefficient multiplicateur global est donc : $2,99/100-1=1,0299$.

		Le coefficient multiplicateur annuel moyen est : $1,0299^{1/4}\approx1,0074$.

		Le taux d'évolution annuel moyen est donc : $(1,0074-1)\times100\approx0,74$, soit $0,74\%$.
\item \emph{En supposant que l’augmentation du nombre de dons suivra la même évolution, combien de dons de sang peut-on espérer collecter en 2017?}
	Le taux d'évolution annuel moyen est $0,74\%$, donc le coefficient multiplicateur annuel moyen est $1,0074$, et donc, en appliquant ce taux sur trois années à la valeur de 2014, on obtient $2547\times1,0074^3\approx2604$.

		On peut donc espérer collecter \numprint{2604} dons en 2017.
\item \emph{En prenant comme base $100$ l'année 2010, quel est l'indice du nombre de dons de sang pour l'année 2014 ?  On arrondira au millier.}
	Puisque le taux d'évolution entre 2010 et 2014 est $2,99\%$, alors l'indice du nombre de dons en 2014, base 100 en 2010, sera $100+2,99/100=102,99$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet B}}

\end{document}
